<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<词牌>
	<词牌名>洞仙歌</词牌名>
	<来源>洞仙歌　　唐教坊曲名。此调有令词，有慢词。令词自八十三字至九十三字，共三十五首。又名《洞仙歌令》、《羽仙歌》、《洞仙词》、《洞中仙》。慢词自一百十八字至一百二十六字。前段六句三韵，后段七句三韵，前后段第三句俱七字，第四句俱九字，前段结句六字，后段结句九字，此令词正体也，间有摊破、添字句、添韵者，皆从此出。</来源>
	<格律>
		<格>双调八十三字，前段六句三仄韵，后段七句三仄韵</格>
		<律>中平中仄，中中平平仄（韵）中仄平平仄平仄（韵）仄平平、中仄中仄平平，中中仄，中仄中平中仄（韵）中中平中仄，中仄平平，中仄平平仄平仄（韵）仄中中中中、中仄平平，中中仄、中平中仄（韵）中中中、中中仄平平，中中仄、平平仄平平仄（韵）</律>
		<注>宋人填《洞仙歌》令词者，句读韵脚，互有异同，惟苏、辛两体，填者最多，今以苏、辛二词为初体，其余添字、减字，各以类聚，庶不蒙混。</注>
	</格律>
	<格律>
		<格>双调八十三字，前段六句四仄韵，后段七句三仄韵</格>
		<律>平平仄仄（韵）平仄平平仄（韵）仄仄平平仄平仄（韵）仄平平仄仄、仄仄平平，平平仄，仄仄平平仄仄（韵）
仄平平仄仄，平仄平平，仄仄平平仄平仄（韵）仄仄仄平平、仄仄平平，平平仄、平平平仄（韵）平仄平、平仄仄平平，仄平仄平平、仄平平仄（韵）</律>
		<注>此格前段起句押韵，第四句及后段结句作上五下四句法。</注>
	</格律>
	<格律>
		<格>双调八十三字，前段六句三仄韵，后段七句三仄韵</格>
		<律>平平仄仄，仄平平平仄（韵）平仄平平仄平仄（韵）仄平平平仄、仄仄平平，平平仄，平仄平平平仄（韵）
平平平仄仄，仄仄平平，仄仄平平仄平仄（韵）仄仄仄平平、仄仄平平，仄仄仄、仄平仄仄（韵）仄仄仄、仄平仄平平，平平仄、平平仄仄平仄（韵）</律>
		<注>此格前段第四句作上五下四句读小异。宋词如此填者甚多。以上3格，俱八十三字。</注>
	</格律>
	<格律>
		<格>双调八十二字，前段六句三仄韵，后段七句三仄韵</格>
		<律>平平仄仄，仄平平仄仄（韵）平仄平平仄平仄（韵）仄平平平仄、平仄平平，平仄仄，仄仄平平平仄（韵）
平平平仄仄，仄仄平平，仄仄平平仄平仄（韵）仄平仄仄、仄仄平平，平仄仄、平平仄仄（韵）仄仄仄平平仄平平，仄仄仄平平、仄平平仄（韵）</律>
		<注>此格后段第四句减一字。</注>
	</格律>
	<格律>
		<格>双调八十二字，前段六句三仄韵，后段八句三仄韵</格>
		<律>平平仄仄，仄仄平平仄（韵）仄仄平平仄平仄（韵）仄平平平仄、仄仄平平，平仄仄，仄仄平平仄仄（韵）平平平仄仄，仄仄平平，平仄平平仄平仄（韵）仄仄仄平平，仄平平，仄平仄、平平仄仄（韵）仄仄平、平仄仄平平，仄仄仄平平、仄平平仄（韵）</律>
		<注>此格后段第五句减一字，作三字句。　以上二格，俱八十二字。</注>
	</格律>
	<格律>
		<格>双调一百十八字，前段十句五仄韵，后段十四句九仄韵</格>
		<律>平仄，仄仄平仄仄，平仄仄平平仄（韵）仄仄仄平仄，仄平仄仄（韵）平平仄仄平平仄（韵）仄仄仄平仄，仄平平仄（韵）仄仄仄，仄仄平平平仄（韵）
平仄（韵）仄仄仄、仄平平仄，仄平仄仄，仄仄平仄平平，仄仄仄平平仄（韵）平平平仄平平仄（韵）仄仄仄平平，仄平平平仄（韵）仄仄仄平平，　仄平平仄（韵）仄仄仄仄（韵）仄仄仄平平仄（韵）平平仄（韵）仄平仄、仄平平仄（韵）</律>
		<注>此格慢词，即仙吕调体之一，因句读小异，故不参校平仄。</注>
	</格律>
	<格律>
		<格>双调一百二十三字，前段十一句四仄韵，后段十四句八仄韵</格>
		<律>平仄，平仄平平，仄仄平平平仄（韵）仄仄仄平平，仄仄平平仄（韵）仄平平仄，平平平仄，　仄仄平平，仄仄仄、平平仄（韵）平仄仄，仄仄仄平平仄（韵）
平仄（韵）仄仄平平平仄，仄平平仄（韵）平仄仄仄平平，平仄平仄仄平平仄（韵）仄平仄仄平平，平平平仄仄平，平平仄、平平仄（韵）平仄仄平平，平仄平仄（韵）平平仄仄（韵）仄仄仄、仄平平仄（韵）平平仄，仄仄仄、仄平平仄（韵）</律>
		<注>此格前段第二句减一字；第五句添一字；第六、七、八句添二字、摊破句法，作四字三句、六字一句，少押一韵；后段第二句减一字；第五句添二字；第六、七、八句添一字、摊破句法，作六字三句，少押一韵；第十二句添一字。余皆同。</注>
	</格律>
	<格律>
		<格>双调一百二十六字，前段十句七仄韵，后段十五句九仄韵</格>
		<律>平仄平平仄（韵）仄仄平仄仄，平平平仄（韵）仄平平仄仄，仄平平仄（韵）平平仄仄平平仄（韵）仄仄仄、平平平仄仄（韵）平平仄（韵）仄仄仄平平，平仄平平仄（韵）
仄仄（韵）仄平仄仄，仄仄平平，仄仄平平，仄仄仄仄平平，仄仄仄平平仄（韵）平平仄仄平平仄（韵）仄平仄平平平仄仄（韵）平仄仄（韵）仄平平，仄仄平平仄平仄（韵）仄仄仄（韵）仄仄仄、平平仄（韵）仄平平平仄，仄平平仄平平仄（韵）</律>
		<注>此格前段起句添三字；第三句减二字；第七、八句添二字、摊破句法，作八字一句、三字一句，多押一韵；第九、十句添一字，作五字两句；后段第二句添一字，作四字两句；第七、八句添一字、摊破句法，作八字一句、三字一句，多押一韵；第九、十句添一字，作三字一句、七字一句；第十一句减一字；第十三句添二字。余皆同。</注>
	</格律>
	<格律>
		<格>双调一百二十三字，前段十一句四仄韵，后段十六句七仄韵、一叠韵　</格>
		<律>平平仄仄，仄平平仄，平平平仄（韵）平仄仄平仄，仄平平平仄（韵）平平平仄，平平平仄　平仄平平，平仄仄、平仄仄（韵）平仄仄，仄仄仄仄平仄（韵）
平仄（叠韵）仄平平平，平仄平平，仄仄平平，平仄平平平仄，仄仄仄平平仄（韵）仄平仄仄，平平仄平，平仄平平，仄仄仄、平平仄（韵）平仄仄平平，仄仄平仄（韵）仄平仄仄（韵）仄仄仄平、平平仄（韵）平平仄（韵）仄仄仄、平平平仄（韵）</律>
		<注></注>
	</格律>
	<格律>
		<格>双调一百二十四字，前段十一句五仄韵，后段十八句九仄韵</格>
		<律>平仄仄仄（韵）仄仄仄平平，平平仄仄（韵）平仄仄平平，仄仄平平仄（韵）平平仄仄，平平平仄　平仄平平，平仄仄、平仄仄（韵）平仄仄，仄仄平平仄仄（韵）
平仄（韵）仄仄平平，仄仄平平，平仄平平，仄仄平平，平平平仄，仄平平仄（韵）平平仄仄，平平仄仄，平仄平平，平平仄、平仄仄（韵）平仄仄平平，平平平仄（韵）仄平仄仄（韵）仄平仄仄（韵）平平仄（韵）仄仄仄（韵）仄仄平、仄平平仄（韵）</律>
		<注>此格前段第二句多一字，后段第三句以下作四字四句，第十五句多押一韵异。以上五格，俱《洞仙歌》慢词，与令词截然不同。</注>
	</格律>
</词牌>
